<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<documento>
    <titulo>Faltas</titulo>
    <faq_list>
        <faq>
            <fonte>IGT</fonte>
            <perguntas>
                <pergunta>O que são faltas?</pergunta>
                <pergunta>Qual é a definição de faltas?</pergunta>
                <pergunta>Como se define faltas?</pergunta>
                <pergunta>O que caracteriza faltas?</pergunta>
            </perguntas>
            <resposta>
                São as ausências do trabalhador no local de trabalho e durante o período em que devia desempenhar a sua actividade. Podem ainda ser períodos inferiores ao período diário, os quais se somam até perfazer um dia de trabalho para efeitos de uma falta.
                Nos casos em que os períodos diários sejam variáveis, conta como dia completo de trabalho o de menor duração.
            </resposta>
        </faq>
        <faq>
            <fonte>IGT</fonte>
            <perguntas>
                <pergunta>Quais são as faltas justificadas e injustificadas?</pergunta>
                <pergunta>O que são faltas justificadas e injustificadas?</pergunta>
                <pergunta>O que caracterizam as faltas justificadas e injustificadas?</pergunta>
                <pergunta>Como se define as faltas justificadas e injustificadas</pergunta>
            </perguntas>
            <resposta>
                São faltas justificadas as dadas:
                - Por casamento - durante 15 dias seguidos;
                - Por falecimento do cônjuge, pai, mãe, filho ou filha, padrasto, madrasta, enteado, sogro, sogra, genro e nora ou pessoa que viva em união de facto com o trabalhador - durante cinco dias seguidos;
                - Por falecimento dos avós, bisavós, netos, bisnetos, irmãos e cunhados - durante dois dias seguidos;
                - Por frequência de aulas ou prestação de provas em estabelecimento de ensino;
                - Por doença, acidente ou cumprimento de obrigações legais;
                - Por necessidade de prestação de assistência inadiável e imprescindível em caso de doença ou acidente de filhos, adoptados ou enteados, menores de 10 anos, ou independentemente da idade caso sejam portadores de deficiência ou doença crónica, até 30 dias por ano.
                - Para assistência a netos, que sejam filhos de adolescentes que convivam com o trabalhador - até 30 dias seguidos após o nascimento.
                - Para deslocação à escola do responsável pela educação do menor - uma vez por trimestre e até quatro horas.
                - Para desempenho de funções pelos trabalhadores eleitos para estruturas representativas dos trabalhadores que excedam o crédito de horas;
                - Para campanha eleitoral dos candidatos a cargos públicos - durante o período da campanha; Por serem autorizadas ou aprovadas pelo empregador;
                - Ainda serão justificadas outras faltas assim qualificadas por lei.
                São faltas injustificadas as restantes.
            </resposta>
        </faq>

        <faq>
            <fonte>IGT</fonte>
            <perguntas>
                <pergunta>Podem as convenções colectivas considerar como justificadas outras faltas?</pergunta>
                <pergunta>Segundo as convenções colectivas podem ser justificadas outras faltas?</pergunta>
                <pergunta>As convenções colectivas consideram como justificadas outras faltas? </pergunta>
                <pergunta>As convenções colectivas consideram-se como justificadas outras faltas?</pergunta>
            </perguntas>
            <resposta>
                Não. As convenções apenas podem dispor sobre as faltas dadas pelos trabalhadores eleitos para as estruturas de representação colectiva. Podem, no entanto, ser estabelecidas outras faltas no contrato individual de cada trabalhador.
            </resposta>
        </faq>
        <faq>
            <fonte>IGT</fonte>
            <perguntas>
                <pergunta> Quando deve ser feita a comunicação da falta justificada?</pergunta>
                <pergunta> Quando é preciso comunicar a falta justificada?</pergunta>
                <pergunta> Quando se comunica a falta justificada?</pergunta>
                <pergunta> Quando se faz a comunicação da falta justificada?</pergunta>
            </perguntas>
            <resposta>
                As faltas previsíveis têm de ser comunicadas com cinco dias de antecedência. As imprevisíveis logo que possível. Se à comunicação das faltas se seguirem imediatamente outras, tem de ser feita também a respectiva comunicação ao empregador. A falta de comunicação ou a oposição à fiscalização da doença pelo médico leva à injustificação da falta.
            </resposta>
        </faq>
        <faq>
            <fonte>IGT</fonte>
            <perguntas>
                <pergunta> Como pode o empregador exigir a justificação da falta?</pergunta>
                <pergunta> Como deve o empregador exigir a justificação da falta?</pergunta>
                <pergunta> Como é que o empregador exige a justificação da falta?</pergunta>
                <pergunta> Como faz o empregador a exigência da justificação da falta?</pergunta>
            </perguntas>
            <resposta> O empregador pode, nos 15 dias seguintes à comunicação das faltas, exigir ao trabalhador a prova. A prova da situação de doença é feita por estabelecimento hospitalar, por declaração do centro de saúde ou por atestado médico e que pode ser fiscalizada por médico, mediante requerimento do empregador dirigido à segurança social.
                No caso de a segurança social não indicar o médico no prazo de vinte e quatro horas, o empregador designa o médico para efectuar a fiscalização, não podendo este ter qualquer vínculo contratual anterior ao empregador. Em caso de desacordo entre os pareceres médicos pode ser requerida a intervenção de junta médica. A apresentação ao empregador de declaração médica com intuito fraudulento constitui falsa declaração para efeitos de justa causa de despedimento.            </resposta>
        </faq>
        <faq>
            <fonte>IGT</fonte>
            <perguntas>
                <pergunta> Serão as faltas justificadas todas pagas pelo empregador? </pergunta>
                <pergunta> As faltas justificadas são todas pagas pelo empregador? </pergunta>
                <pergunta> O empregador paga todas as faltas justificadas? </pergunta>
                <pergunta> O empregador deve de pagar todas as faltas justificadas? </pergunta>
            </perguntas>
            <resposta>  Não. As faltas justificadas por motivo de doença, desde que o trabalhador beneficie de um regime de segurança social de protecção na doença; por motivo de acidente no trabalho, desde que o trabalhador tenha direito a seguro; as que forem justificadas por legislação que não seja o Código do Trabalho e que ultrapassem trinta dias a 30 por ano; as autorizadas ou aprovadas pelo empregador determinam perda de retribuição.
                No caso de doença, acidente ou cumprimento de obrigações legais (serviço militar, serviço cívico) que, efectiva ou previsivelmente ultrapasse um mês, o contrato fica suspenso.
                No caso das faltas para participação em campanha eleitoral só há direito à retribuição de um terço das faltas justificadas e o trabalhador só pode faltar meios dia ou dias completos desde que avise com 48 horas de antecedência.
            </resposta>
        </faq>
        <faq>
            <fonte>IGT</fonte>
            <perguntas>
                <pergunta> Quais são as consequências das faltas injustificadas?</pergunta>
                <pergunta> Quais são as implicações das faltas injustificadas?</pergunta>
                <pergunta> O que implicam as faltas injustificadas?</pergunta>
                <pergunta> Quais as consequências das faltas injustificadas?</pergunta>
            </perguntas>
            <resposta> As faltas injustificadas constituem violação do dever de assiduidade e determinam perda da retribuição correspondente ao período de ausência, o qual será descontado na antiguidade do trabalhador, podendo levar a processo disciplinar com vista ao despedimento. Considera-se que o trabalhador praticou uma infracção grave se faltou injustificadamente a um ou meio período normal de trabalho imediatamente anterior ou posterior a um feriado ou aos dias ou meios-dias de descanso.
                No caso de a apresentação do trabalhador, para início ou reinício da prestação de trabalho, se verificar com atraso injustificado superior a trinta ou sessenta minutos, pode o empregador recusar a aceitação da prestação durante parte ou todo o período normal de trabalho, respectivamente.
            </resposta>
        </faq>
        <faq>
            <fonte>IGT</fonte>
            <perguntas>
                <pergunta> Se o empregador violar alguns dos direitos relacionados com a justificação das faltas ou o seu desconto nas férias, o que acontece?</pergunta>
                <pergunta> Se o empregador não cumprir com alguns dos direitos relacionados com a justificação das faltas ou o seu desconto nas férias, o que acontece?</pergunta>
                <pergunta> O que acontece se empregador violar alguns dos direitos relacionados com a justificação das faltas ou o seu desconto nas férias?</pergunta>
                <pergunta> Quais as conseguências do empregador violar alguns dos direitos relacionados com a justificação das faltas ou o seu desconto nas férias, o que acontece?</pergunta>
            </perguntas>
            <resposta>  Havendo violação desses direitos dos trabalhadores, o empregador incorre em contra-ordenação grave, sendo-lhe aplicáveis coimas variáveis de acordo com a dimensão da empresa.
            </resposta>
        </faq>
        <faq>
            <fonte>IEFP</fonte>
            <perguntas>
                <pergunta>O que se entende por Entidade de Apoio à Alternância (EAA)?</pergunta>
                <pergunta>Qual é o significado de Entidade de Apoio à Alternância (EAA)?</pergunta>
                <pergunta>Como se descreve Entidade de Apoio à Alternância (EAA)?</pergunta>
                <pergunta>O que quer dizer Entidade de Apoio à Alternância (EAA)?</pergunta>
            </perguntas>
            <resposta>As Entidades de Apoio à Alternância são todas as pessoas, singulares ou colectivas, legalmente
                constituídas e credenciadas pelo IEFP, que assegurem a formação prática em contexto de trabalho
                em articulação com a Entidade Coordenadora, no âmbito do Sistema de Aprendizagem.
            </resposta>
        </faq>
        <faq>
            <fonte>IEFP</fonte>
            <perguntas>
                <pergunta>Que requisitos a minha entidade tem de reunir para poder colaborar com o IEFP como Entidade de Apoio à Alternância?</pergunta>
                <pergunta>De forma a poder colaborar com o IEFP como Entidade de Apoio à Alternância, que requisitos é que são precisos juntar pela minha entidade?</pergunta>
                <pergunta>Quais é que são os requisitos necessários a juntar para que a minha entidade esteja apta a colaborar como Entidade de Apoio à Alternância?</pergunta>
                <pergunta>Que agrupamento de requisitos é que são necessários de modo a que a minha entidade possa colaborar com o IEFP como Entidade de Apoio à Alternância?</pergunta>
            </perguntas>
            <resposta>As Entidades de Apoio à Alternância (EAA's) devem reunir, cumulativamente, as seguintes condições:
                encontrar-se regularmente constituídas e devidamente registadas;
                ter capacidade técnica e organizativa para desenvolver e apoiar a formação em alternância,
                nomeadamente a componente de formação prática em contexto de trabalho;
                não ser devedora à Fazenda Pública, à Segurança Social e ao Instituto de Emprego e
                Formação Profissional (IEFP) de quaisquer impostos, contribuições ou reembolsos, ou
                estarem a cumprir um plano de regularização das obrigações daí decorrentes;
                não terem sido condenadas por violação da legislação sobre o trabalho de menores e
                discriminação no trabalho e no emprego, nomeadamente em função do género;
                dispor de ambiente de trabalho, condições de higiene e segurança e meios técnicos,
                humanos e materiais capazes de assegurar a formação profissional necessária e adequada à
                qualificação para uma profissão;
                integrar, nos seus quadros, trabalhadores qualificados que exerçam a profissão que constitui
                o objecto da formação prática em contexto de trabalho; no total, o número de trabalhadores
                deverá ser igual ou superior ao dos formandos em Aprendizagem;
                ser credenciada no processo de caracterização técnica realizado pelos serviços do IEFP.
            </resposta>
        </faq>
        <faq>
            <fonte>IEFP</fonte>
            <perguntas>
                <pergunta>Que atribuições e responsabilidades terei como Entidade de Apoio à Alternância?</pergunta>
                <pergunta>Sendo Entidade de Apoio à Alternância, que atribuições e responsabilidades me serão atribuídas?</pergunta>
                <pergunta>Quais são as atribuições e responsabilidades que vou ter como Entidade de Apoio à Alternância?</pergunta>
                <pergunta>Quando for Entidade de Apoio à Alternância, que atribuições e responsabilidades é que me vão dizer respeito?</pergunta>
            </perguntas>
            <resposta>As Entidades de Apoio à Alternância têm as seguintes atribuições e responsabilidades:
                no desenvolvimento da componente de formação em contexto de trabalho, que está sujeita
                a um acordo a celebrar entre a Entidade Coordenadora, a Entidade de Apoio à Alternância e
                o formando, sob a forma de Contrato de Aprendizagem, onde se define o quadro de direitos
                e deveres de cada uma das partes e as condições de desenvolvimento da formação;
                no acompanhamento técnico-pedagógico, bem como na avaliação do formando, no período
                de formação em contexto de trabalho será assegurado pelo Tutor indigitado pela Entidade de
                Apoio à Alternância, em articulação com o Coordenador da acção;
                O Tutor deverá ser designado de entre os profissionais do domínio de actividade que sejam
                titulares de competências profissionais reconhecidas, compatíveis com as do perfil da
                formação em causa.
                Ao Tutor compete, de entre outros aspectos:
                zelar para que se mantenham as condições logísticas necessárias, de modo a proporcionar o melhor aproveitamento da formação;
                facilitar a integração e a adaptação dos formandos, no seio da Entidade de Apoio à
                Alternância, nomeadamente no que se refere às relações interpessoais e ao desenvolvimento
                das competências profissionais;
                promover as condições para o seu aperfeiçoamento permanente, tanto ao nível técnico como
                pedagógico;
                participar na elaboração de relatórios de avaliação dos formandos e do processo de
                formação;
                manter a Entidade Coordenadora informada sobre todas as questões que prejudiquem o
                desenvolvimento da formação em contexto de trabalho.
                O Tutor deve também possuir competência pedagógica para a função, podendo obtê-la através da
                frequência de um curso de Formação Pedagógica Inicial de Formadores, a realizar,
                preferencialmente, no prazo de um ano a partir da assinatura do Contrato de Aprendizagem.
            </resposta>
        </faq>
        <faq>
            <fonte>IGT</fonte>
            <perguntas>
                <pergunta>Que documentação deve ser apresentada por parte da Entidade de Apoio à Alternância?</pergunta>
                <pergunta>A Entidade de Apoio à Alternância tem que mostrar que documentação?</pergunta>
                <pergunta>Qual é que é a documentação que deve ser mostrada pela Entidade de Apoio à Alternância?</pergunta>
                <pergunta>Tem de ser apresentada pela Entidade de Apoio à Alternância que documentação?</pergunta>
            </perguntas>
            <resposta>Após comunicação da Entidade Coordenadora, a Entidade de Apoio à Alternância deve apresentar
                um Pedido de Pagamento para cada acção de formação referente à comparticipação estipulada para
                cada formando ou grupo de formandos, por natureza da despesa e indicando expressamente a
                identificação do(s) tutor(es). Estes Pedidos de Pagamento integram os correspondentes processos
                de candidatura das Entidades Coordenadoras, pelo que a sua aprovação depende da decisão que
                recair sobre aqueles processos.
            </resposta>
        </faq>
        <faq>
            <fonte>IEFP</fonte>
            <perguntas>
                <pergunta>O que é a homologação de um curso de formação profissional?</pergunta>
                <pergunta>Como se define a homologação de um curso de formação profissional</pergunta>
                <pergunta>A homologação de um curso de formação profissional caracteriza-se como?</pergunta>
                <pergunta>Relativamente a um curso de formação profissional, o que é a homologação?</pergunta>
            </perguntas>
            <resposta>É o reconhecimento, por parte da Entidade Certificadora nomeada para uma determinada profissão,
                de que um curso de formação tem as condições de qualidade necessárias para dotar os formandos
                que o concluam com sucesso das competências essenciais ao exercício desta profissão no mercado
                de trabalho.
                Os formandos que concluam com aproveitamento um curso homologado podem aceder ao
                Certificado de Aptidão Profissional, desde que cumpridos os requisitos de escolaridade exigidos pela
                legislação em vigor.
            </resposta>
        </faq>
        <faq>
            <fonte>IEFP</fonte>
            <perguntas>
                <pergunta>Como se procede à homologação de um curso?</pergunta>
                <pergunta>Como se faz a homologação de um curso?</pergunta>
                <pergunta>Em relação à homologação de um curso, como é que esta é feita?</pergunta>
                <pergunta>A homologação de um curso origina-se como?</pergunta>
            </perguntas>
            <resposta>As entidades formadoras que pretendam homologar os seus cursos devem apresentar a
                candidatura junto da respectiva entidade certificadora. Consulte a lista de entidades certificadoras
                para as diferentes áreas profissionais e profissões e as condições de homologação.
            </resposta>
        </faq>


    </faq_list>
</documento>
